% ---
% Variáveis em PHP 
% ---
\chapter{Variáveis em PHP}
% ---

Ao final deste capítulo, o aluno terá as seguintes competências:
\begin{enumerate}
    \item Entender o que são variáveis e como o \php~trabalha com elas; e
    \item Trabalhar com os diversos tipos de variáveis.
\end{enumerate}

\section{Variáveis}
\label{variaveis}

Variáveis são identificadores criados para guardar valores por determinado tempo. 
No \php~elas são declaradas, inicializadas e armazenadas na memória RAM do servidor \web. 
Esse é um dos motivos pelo qual os servidores precisam de grandes quantidades de memória.

Quando desenvolvemos um \site~e o disponibilizamos na \internet. É nosso desejo que ele seja
acessado pela maior quantidade de pessoas possível. Portanto, imagine um servidor com mais 
de 20 mil acessos simultâneos (mais de 20 mil pessoas visualizando o \site~no mesmo momento).
Nesse processo são criadas variáveis diferentes para cada usuário, logo, isso faz com que o 
processamento que o servidor faz se intensifique. Por conta disso, o servidor deve ser um 
computador com bastante memória RAM.

Uma variável é inicializada no momento em que é feita a primeira atribuição. O tipo da
variável será definido de acordo com o valor atribuído. Esse é um fator importante \php, 
pois uma mesma variável pode ser de um tipo e pode assumir no decorrer do código outro 
valor de tipo diferente.

Para criar uma variável em \php, precisamos atribuir-lhe um nome de identificação, 
sempre precedido pelo caractere cifrão (\texttt{\$}). Observe um exemplo:

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/variaveis-1.php}

Modifique o código acima para imprimir na tela o valor da variável de 
nome \texttt{\$sobrenome}.

Observação! Podem acontecer erros na exibição das mensagens por conta 
das codificações de acentuação. Caso isso aconteça, mude a codificação 
do seu navegador ou utilize as metas de codificação. Para mudar a codificação
do Firefox aperte a tecla \keys{\Alt} para exibir a barra de menus e em seguida
percorra o caminho \menu[,]{Exibir, Codificação, Unicode}.

Nomes de variáveis devem ser significativas e transmitir a ideia de seu conteúdo 
dentro do contexto no qual está inserido.
Utilize preferencialmente palavras em minúsculo (separadas pelo caractere \texttt{\_}) ou 
somente as primeiras letras em maiúsculo quando você tiver duas ou mais palavras. 
Veja o exemplo abaixo. 

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/variaveis-2.php}

Dicas! \newline
\begin{itemize}
    \item Nunca inicie a nomenclatura de variáveis com números. Ex: \texttt{\$1nota;}
    \item Nunca utilize espaço em branco no meio do identificados da variável. Ex: \texttt{\$nome um;}
    \item Nunca utilize caracteres especiais (\texttt{! @ \# \& * | [ ] \{ \} $\backslash$ \^ } 
    entre outros) na nomenclatura das variáveis.
    \item Evite criar variáveis com nomes grandes demais em virtude da clareza do código-fonte.
    \item Com exceção de nomes de classes e funções, o \php~é \textit{case sensitive}, ou seja, 
    é sensível a letras maiúsculas e minúsculas. Tome cuidado ao declarar variáveis. Por exemplo: 
    a variável \texttt{\$codigo} é diferente da variável \texttt{\$Codigo}.
\end{itemize}


\section{Tipos de Variáveis}
\label{tipos-de-variaveis}

O \php~tem uma grande flexibilidade na hora de operar com variáveis. Quando definimos
uma variável juntamente com seu valor, o \php~atribui um \textbf{tipo} à essa variável.
Isso permite que o programador não se preocupe muito na definição de tipos de 
variáveis (pois é feito de forma automática). Porém, devemos ter cuidado com atribuições
de valores, evitando erros nos cálculos.

\subsection{Tipo Inteiro}
\label{tipo-inteiro}
São os números que pertencem ao conjunto dos números inteiros, abrangendo valores negativos
e positivos. No \php~os valores máximos e mínimos do tipo inteiro depende da plataforma,
ou seja, do sistema operacional que o \php~está sendo executado. No geral, esse número
pode ter um valor mínimo e máximo por volta de 2 bilhões (positivo e negativo).

Veja exemplos de códigos de atribuição de variáveis do tipo inteiro.

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/variaveis-inteiro.php}

\subsection{Tipo Ponto flutuante}
\label{tipo-ponto-flutuante}
Os números de ponto flutuante (\textit{float} e \textit{doubles}) são números com
casas decimais. No Brasil, usamos a vírgula (,) para escrever números decimais.
Nas linguagens de programação em geral, utilizamos o ponto (.). Veja exemplos de códigos
abaixo.

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/variaveis-ponto-flutuante.php}

\subsection{Tipo \textit{Booleano}}
\label{tipo-booleano}

Um \booleano~expressa um valor lógico que pode ser \textbf{verdadeiro} ou 
\textbf{falso}. Para especificar um valor \booleano~utilize a palavra chave
\texttt{\textbf{true}} para verdadeiro e \texttt{\textbf{false}} para falso. No exemplo 
a seguir, declaramos uma variável do tipo \booleano~\texttt{\$exibir\_nome}, cujo conteúdo
é \textbf{\true}.

Esse tipo de variável é bastante útil quando estamos trabalhando com estruturas de decisão
ou estruturas de repetição com condição de parada. Esse assunto será abordado posteriormente.

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/variaveis-booleano-1.php}

Também podemos atribuir outros valores \textit{booleanos}~ para representação de valores 
\textbf{falso}, veja o exemplo abaixo.

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/variaveis-booleano-2.php}

\subsection{Tipo \textit{String}}
\label{tipo-string}

Uma \tipostring~é uma cadeira de caracteres alfanuméricos, ou seja, podemos tanto usar números
quanto letras. Porém, é necessário declará-las utilizando aspas simples 
(\texttt{\textquotesingle \textquotesingle}) ou aspas duplas (\texttt{``''}). Veja o exemplo abaixo.

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/variaveis-string.php}

Caso seja necessário escrever na \tipostring~os caracteres \texttt{\$}, 
\texttt{$\backslash$}, \texttt{\textquotesingle} ou \texttt{{``''}}, devemos utilizar a tabela abaixo. 

% \input{tabelas/tabela-cap3-tipo-string.tex}

\subsection{Tipo \textit{Array}}
\label{tipo-array}

\textit{Array} é uma lista de valores armazenados na memória. Os elementos de um \tipoarray~
podem ser de tipos diferentes (inteiro, decimal, \tipostring~etc). Um \tipoarray~pode crescer
dinamicamente com a adição de novos itens. O capítulo \ref{manipulacao-de-arrays} explica como
manipular esse tipo de estrutura.

\subsection{Tipo \textit{NULL}}
\label{tipo-null}

Ao atribuímos valor do tipo \texttt{NULL} (nulo) a uma variável, estamos determinando
que a variável não possui valor número ou alfanumérico e que seu valor é nulo. Veja o exemplo.

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/variaveis-null.php}

\section{Constantes}
\label{constantes}

\subsection{Constantes pré-definidas}
\label{constantes-pre-definidas}

O \php~possui algumas constantes pré-definidas, como por exemplo, constantes que indicam a versão
do \php, o sistema operacional em que o \php~está sendo executado, o arquivo em execução
e diversas outras informações. Para ter conhecimento de todas as constantes pré-definidas,
podemos utilizar a função \funcaophpinfo. Ela exibe uma tabela contendo todas as constantes
pré-definidas.

\subsection{Definindo constantes}
\label{definindo-constantes}

O programador também pode definir constantes para serem utilizadas no projeto. Para isso,
utilizamos a função \funcaodefine. Uma vez que o valor tenha sido definido, não poderá
ser alterado. A constante só pode conter valores inteiro, ponto flutuantes ou \tipostring.
Não podemos iniciar uma constante com uma variável do tipo \tipoarray~por exemplo.

Um exemplo de utilização da função \funcaodefine~pode ser visto a seguir.

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/constantes-define-1.php}
\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/constantes-define-2.php}

O nome de uma constante tem as mesmas regras de nomenclatura de qualquer variável.
Ele é válido quando começa com uma letra ou \textit{underline} (\texttt{\_}) seguido
por qualquer número de letras, números ou sublinhados.

A seguir listamos algumas diferenças entre constantes e variáveis.

\begin{enumerate}
  \item Constantes podem ser definidas e acessadas em qualquer lugar do código são
  indiferentes ao escopo;
  \item Constantes só podem conter valores numéricos ou alfanuméricos;
  \item Constantes não podem ter um sinal de cifrão (\texttt{\$}) no início;
  \item Constantes só podem ser definidas utilizando a função \funcaodefine~e não por atribuição; e
  \item Constantes não podem ser redefinidas ou eliminadas após sua criação.
\end{enumerate}

\section{Conversão de variáveis}
\label{conversao-de-variaveis}

O \php~permite que o programador converta um tipo de variável em outro tipo de variável.
As conversões mais comuns são as do tipo inteiro para decimal e do tipo decimal para inteiro.
Outra conversão bastante utilizada é de \tipostring~para decimal ou inteiro.

A instrução utilizada para as conversões é denominada de \funcaotypeset. A ação é denominada
de \textit{typecasting}, ou seja, o ato de transformar uma variável de um tipo em outro tipo. A
tabela a seguir mostra os \textit{typeset} que iremos utilizar.

\input{tabelas/tabela-cap3-conversao.tex}

Veja alguns exemplos de códigos de conversões de tipos de variáveis.

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/conversao-1.php}

No primeiro e último exemplo de código não notamos diferença ao imprimirmos no navegador 
o valor das variáveis \texttt{\$temperatura} e \texttt{\$preco\_total} respectivamente. 
Mas se utilizarmos a função \funcaogettype~teremos o tipo de variável correspondente. Veja
o código abaixo.

\lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/conversao-2.php}

\section{Exercícios}
\label{cap3-exercicios}

\begin{description}[labelindent=30pt]
  \item [Q. 01] Qual a principal finalidade de uma variável?
  \item [Q. 02] Cite 3 normas ao se nomear uma variável.
  \item [Q. 03] Das variáveis listadas abaixo, quais possuem nomenclaturas válidas?
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item \texttt{\$a\_\_\_b}
      \item \texttt{\$a\_1\_}
      \item \texttt{\$\_início}
      \item \texttt{\$@nome}
      \item \texttt{\$@val\_!}
      \item \texttt{\$--nome}
      \item \texttt{\$\#valor}
      \item \texttt{\$palavra}
      \item \texttt{\$tele\#}
      \item \texttt{\$123}
      \item \texttt{\$\_\_=\_\_}
      \item \texttt{\$VALOR}
      \item \texttt{\$all}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
  \item [Q. 04] Crie dez variáveis atribuindo valores diversos (numéricos e \tipostring), em
  seguida utilize o comando \funcaoecho~para imprimir na tela do navegador.
  \lstinputlisting[language=php,style=codigos]{codigos/cap3/exemplo-q4.php}
  \item [Q. 05] Quais os tipos de variáveis que o \php~trabalha?
  \item [Q. 06] Como podemos diferenciar um tipo de variável de outro?
  \item [Q. 07] Faça a ligação das variáveis com os respectivos tipos de variável.
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item[] \texttt{\$var = 10}
      \item[] \texttt{\$var = "palavra"}
      \item[] \texttt{\$var = 10.22}
      \item[] \texttt{\$var = true}
      \item[] \texttt{\$var = null}
      \item[] \texttt{\$var = array()}
      \item[] \texttt{( ) ponto flutuante}
      \item[] \texttt{( ) tipo null}
      \item[] \texttt{( ) tipo \tipostring}
      \item[] \texttt{( ) tipo numérico}
      \item[] \texttt{( ) tipo \booleano}
      \item[] \texttt{( ) tipo \tipoarray}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}



\end{description}

% EP03.6: Quais os tipos de variáveis que podemos citar em PHP.
% EP03.7: Como podemos distinguir um tipo de variável de outro, uma vez que a tipagem é feita de forma automática em PHP.
% EP03.8: Faça a ligação com os seguintes tipos:
% 1 - $var = -10;                        (  )ponto flutuante.
% 2 - $var = “palavra”;              (  )tipo null.
% 3 - $var = 10.22;                    (  )tipo objeto.
% 4 - $var = true;                      (  )String.
% 5 - $var = null;                       (  )numérico.  
% 6 - $var = new abc;                (  )booleano.

% EP03.9: Qual a principal finalidade de um constante e como elas são definidas em PHP.
% EP03.10: Em que momentos precisamos converter uma variável de um tipo em outro.
% EP03.11: Quais os typecasting usados em PHP.
% EP03.12: Crie uma constante com o comando define e imprima com o comando print();
% EP03.13: Crie conversões e imprima na tela com o comando print() com as seguintes variável.
% $var1 = “paralelepípedo”,  $var2 = 15.20, $var3 = 10.
% a) Converta a variável $var1 em objeto.
% b) Converta a variável $var3 em ponto flutuante.
% c) Converta a variável $var2 em inteiro.


\section{Desafio!}
\label{cap3-desafio}
O desafio deste capítulo é criar um arquivo \phpextensao~declarando variáveis de todos os tipos
estudados (inteiro, ponto flutuante e \tipostring). Apresentá-los no navegador e por fim, converter
os valores das variáveis do tipo inteiro e ponto flutuante para \tipostring.
